\chapter{Agradecimientos}

A mis padres, sin vuestro apoyo no hubiera podido tomar esta decisión, gracias por confiar en mí y ayudarme a llegar hasta el final. Sólo lamento no poder teneros a mi lado en este día.


A mis hermanos, unos me habéis apoyado cuando más lo necesitaba, otros me habéis regañado para que no tirase la toalla y algunos siempre estabais al otro lado del teléfono para escucharme. Pero siempre podía contar con vuestro amor incondicional.


Manuel, sin ti no hubiera podido terminar este proyecto, tu pasión por enseñar y aprender me hizo volver a ilusionarme con aquello que tanto disfruto, gracias por recordarme todo esto y acompañarme en el último tramo.

Jose, tantos años juntos me han servido para valorar una amistad como la tuya. Algo extraordinariamente difícil de encontrar. Siempre recordaré nuestros años viviendo juntos.


Gloria, gracias por estar a mi lado. Gracias por tantos cafés. Gracias por tus correcciones. Gracias por tus discusiones. Gracias por tu sinceridad. Gracias.


Blanca, no tengo palabras suficientes con las que agradecerte todas las horas que hemos pasado juntos. Siempre podrás contar conmigo.


Ana, terminemos juntos esta etapa y comencemos juntos la siguiente.
\vspace{1cm}





\begin{verse}
\noindent
¡Oh, capitán! ¡mi capitán! nuestro terrible viaje ha terminado,\newline
el barco ha sobrevivido a todos los escollos,\newline
hemos ganado el premio que anhelábamos,\newline
el puerto está cerca, oigo las campanas, el pueblo entero regocijado,\newline
mientras sus ojos siguen firme la quilla, la audaz y soberbia nave.\newline
Mas, ¡oh corazón!, ¡corazón!, ¡corazón!\newline
¡oh rojas gotas que caen,\newline
allí donde mi capitán yace, frío y muerto!\newline\newline
Walt Whitman
\end{verse}


\quoteauthor{Juan Bausá}
